.. _blueprints:

Модульные приложения Flask с использованием blueprint'ов
========================================================

.. versionadded:: 0.7

Flask использует концепцию *blueprint'ов* ("blueprint" - "эскиз") для
создания компонентов приложений и поддержки общих шаблонов внутри
приложения или между приложениями.  Blueprint'ы могут как значительно
упростить большие приложения, так и предоставить общий механизм регистрации
в приложении операций из расширений Flask.  Объект :class:`Blueprint`
работает аналогично объекту приложения :class:`Flask`, но в
действительности он не является приложением.  Обычно это лишь *эскиз* для
сборки или расширения приложения.

Для чего нужны blueprint'ы?
---------------------------

Blueprint'ы во Flask могут пригодиться в случае, если нужно:

* Разделить приложения на набор blueprint'ов.  Они идеальны для больших
  приложений; проект должен создать объект приложения, инициализировав
  несколько расширений, и зарегистрировав набор blueprint'ов.
* Зарегистрировать blueprint в приложении по определённом префиксу URL
  и/или в поддомене.  Параметры в префиксе URL или поддомене становятся
  обычными аргументами представлений (со значениями по умолчанию) для всех
  функций представлений в blueprint'е.
* Зарегистрировать blueprint несколько раз в приложении с разными правилами
  URL.
* Предоставить фильтры шаблонов, статический файлы, шаблоны и другие
  вспомогательные средства с помощью blueprint'ов.  Blueprint не является
  реализацией приложения или функций представлений.
* Зарегистрировать blueprint в приложении в любом из этих случаев при
  инициализации расширения Flask.

Blueprint во Flask не является подключаемым приложением, потому что это на
самом деле не приложение -- это набор операций, которые могут быть
зарегистрированы в приложении, возможно даже не один раз.  Почему бы не
воспользоваться несколькими объектами приложений?  Вы можете это сделать
(обратитесь к разделу :ref:`app-dispatch`), но ваши приложения будут иметь
раздельные файлы конфигурации и будут управляться слоем WSGI.

Вместо этого, blueprint'ы предоставляют разделение на уровне Flask,
позволяя использовать общий файл конфигурации приложения и могут менять
объект приложения необходимым образом при регистрации.  Побочным эффектом
будет невозможность отменить регистрацию blueprint'а, если приложение уже
было создано, если только не уничтожить целиком весь объект приложения.

Концепция blueprint'ов
----------------------

Основная концепция blueprint'ов заключается в том, что они записывают
операции для выполнения при регистрации в приложении.  Flask связывает
функции представлений с blueprint'ами при обработке запросов и
генерировании URL'ов от одной конечной точки к другой.

Мой первый blueprint
--------------------

Приведём пример того, как выглядит основа простейшего blueprint'а.  В
данном случае мы хотим реализовать blueprint, который выполняет простую
отрисовку статических шаблонов::

    from flask import Blueprint, render_template, abort
    from jinja2 import TemplateNotFound

    simple_page = Blueprint('simple_page', __name__,
                            template_folder='templates')

    @simple_page.route('/', defaults={'page': 'index'})
    @simple_page.route('/<page>')
    def show(page):
        try:
            return render_template('pages/%s.html' % page)
        except TemplateNotFound:
            abort(404)

При связывании функции при помощи декоратора ``@simple_page.route``,
blueprint записывает намерение зарегистрировать в приложении функцию
`show`, когда blueprint будет зарегистрирован.  Кроме того, декоратор
предварит название конечной точки префиксом - именем blueprint'а,
который был указан конструктору :class:`Blueprint` (в данном случае это
тоже ``simple_page``).

Регистрация blueprint'ов
------------------------

Как теперь зарегистрировать этот blueprint? Например, так::

    from flask import Flask
    from yourapplication.simple_page import simple_page

    app = Flask(__name__)
    app.register_blueprint(simple_page)

Если теперь посмотреть на правила, зарегистрированные в приложении, то
можно обнаружить следующее::

    [<Rule '/static/<filename>' (HEAD, OPTIONS, GET) -> static>,
     <Rule '/<page>' (HEAD, OPTIONS, GET) -> simple_page.show>,
     <Rule '/' (HEAD, OPTIONS, GET) -> simple_page.show>]

Первым обычно является правило для статических файлов самого приложения.
Следующие два правила - правила для функции `show` из blueprint'а
``simple_page``.  Как можно заметить, они тоже предварены именем
blueprint'а и отделены от него точкой (``.``).

Однако, blueprint'ы можно связывать с другими местами::

    app.register_blueprint(simple_page, url_prefix='/pages')

И, чтобы убедиться в этом, посмотрим на правила, сгенерированные на этот
раз::

    [<Rule '/static/<filename>' (HEAD, OPTIONS, GET) -> static>,
     <Rule '/pages/<page>' (HEAD, OPTIONS, GET) -> simple_page.show>,
     <Rule '/pages/' (HEAD, OPTIONS, GET) -> simple_page.show>]

Плюс ко всему, можно зарегистрировать blueprint'ы несколько раз, хотя не
каждый blueprint будет работать правильно.  Это зависит от того, был ли
реализован blueprint'е с учётом возможности многократного монтирования.


Ресурсы blueprint'а
-------------------

Blueprint'ы могут, кроме всего прочего, предоставлять ресурсы.  Иногда
может потребоваться ввести дополнительный blueprint только ради
предоставления ресурсов.

Каталог ресурсов blueprint'а
````````````````````````````

Как и обычные приложения, blueprint'ы задуманы для размещения в отдельном
каталоге.  Хотя несколько blueprint'ов можно разместить в одном и том же
каталоге, так делать не рекомендуется.

Имя каталога берётся из второго аргумента :class:`Blueprint`'а, которым
обычно является `__name__`.  Этот аргумент указывает, какой логический
модуль или пакет Python соответствует blueprint'у.  Если он указывает на
существующий пакет Python (который является каталогом файловой системы),
то он и будет каталогом ресурсов.  Если это модуль, то каталогом ресурсов
будет тот каталог, в котором содержится модуль.  Можно обратиться к
свойству :attr:`Blueprint.root_path`, чтобы увидеть, что это за каталог::

    >>> simple_page.root_path
    '/Users/username/TestProject/yourapplication'

Для быстрого открытия ресурсов из этого каталога можно воспользоваться
функцией :meth:`~Blueprint.open_resource`::

    with simple_page.open_resource('static/style.css') as f:
        code = f.read()

Статические файлы
`````````````````

Blueprint может выставлять наружу каталог со статическими файлами, если в
его конструкторе указан каталог файловой системы с помощью аргумента с
ключевым словом `static_folder`.  Аргумент может быть абсолютным путём или
каталогом относительно каталога blueprint'а::

    admin = Blueprint('admin', __name__, static_folder='static')

По умолчанию самая правая часть пути выставляется наружу в веб. Поскольку
в данном случае указан каталог с именем ``static``, он будет располагаться
внутри каталога blueprint'а и будет называться ``static``.  В данном случае
при регистрации blueprint'а в каталоге ``/admin``, каталог ``static`` будет
находиться в ``/admin/static``.

Конечная точка будет иметь имя `blueprint_name.static`, так что можно
генерировать URL'ы точно так же, как это делается для статического каталога
приложения::

    url_for('admin.static', filename='style.css')

Шаблоны
```````

Если нужно выставить наружу каталог с шаблонами, это можно сделать указав
параметр `template_folder` конструктору :class:`Blueprint`::

    admin = Blueprint('admin', __name__, template_folder='templates')

Как и в случае статических файлов, путь может быть абсолютным или
располагаться в каталоге ресурсов blueprint'а.  Каталог шаблона добавляется
к пути поиска шаблонов, но с меньшим приоритетом, чем каталог шаблонов
самого приложения.  Таким образом, можно легко заменить шаблоны blueprint'а
в самом приложении.

Например, если есть blueprint в каталоге ``yourapplication/admin`` и нужно
отрисовать шаблон ``'admin/index.html'``, а в параметре `template_folder`
указан каталог `templates`, тогда нужно создать файл
``yourapplication/admin/templates/admin/index.html``.

Генерирование URL'ов
--------------------

Если нужно вставить ссылку с одной страницы на другую, можно
воспользоваться функцией :func:`url_for`, как обычно: нужно просто добавить
к конечной точке URL'а префикс с именем blueprint'а и точкой (``.``)::

    url_for('admin.index')

Наконец, если в функции представления blueprint'а или в отрисованном
шаблоне нужно добавить ссылку на другую конечную точку того же blueprint'а,
можно воспользоваться относительным перенаправлением, добавив префикс,
состоящий только из точки::

    url_for('.index')

Получится ссылка на ``admin.index`` в случае обработки текущего запроса в
любой другой конечной точке blueprint'а.

Обработчики ошибок
------------------

Точно так же, как и объект приложения :class:`Flask`, Blueprint'ы поддерживают
декоратор обработчика ошибок , так что создать blueprint-специфичные заданные
программистом страницы ошибок просто.

Вот пример для обработки исключения  "404 Page Not Found"::

    @simple_page.errorhandler(404)
    def page_not_found(e):
        return render_template('pages/404.html')

За дополнительной информацией по обработке ошибок обратитесь к разделу :ref:`errorpages`.

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/blueprints/>`_